\section{Термодинамика}
        
Закон Бойля-Мариотта:
\begin{align}
    pV = const
    \qquad T = const \qquad m = const
\end{align}
\(p\) --- давление газа: \(V\) --- объём газа;
\(T\) --- термодинамическая температура;
\(m\) --- масса газа.

Закон Гей-Люссака:
\begin{align}
    &V = V_0(1+\alpha t)
    &\\
    &p = p_0(1+\alpha t)
\end{align}
\(t\) --- температура газа по шкале Цельсия;
\(V_0\) и \(p_0\) --- объём и давление газа при 0\celsius;
\(\alpha\) --- коэффициент связывающий градус Цельсия с Кельвином:
\begin{equation}
    \alpha = \frac{1}{273.16}K^{-1}
\end{equation}

Закон Дальтона для давления смеси \(n\) идеального газа:
\begin{equation}
    p = \Sum[i=1][n]{p_i}
\end{equation}
\(p_i\) --- парциональное давление \(i\)-ого компонента газа.

Уравнение Клапейрона---Менделеева для идеального газа:
\begin{equation}
    pV = \frac{m}{M}\Re T
\end{equation}
\(m\) --- молярная масса газа;
\(M\) --- молярная масса газа;
\(\Re\) --- универсальная газовая постоянная.

Зависимость давления от концентрации n молекул и температуры \(T\):
\begin{equation}
    p = n k T
\end{equation}

Основное уравнение молекулярно-кинетической теории идеальных газов:
\begin{align}
    &p = \frac{1}{3}n\mu \langle v \rangle^2
    &\\
    &pV = \frac{2}{3}\frac{m\langle v \rangle^2}{2} = \frac{1}{3}m\langle v \rangle^2 = \frac{2}{3}\epsilon
\end{align}
\(\mu\) --- масса молекулы;
\(\langle v \rangle\) --- среднеквадратичная скорость молекул~\eqref{eq:molecular velocity};
\(\epsilon\) --- суммарная кинетическая энергия поступательного движения всех молекул газа;
\(n\) --- концентрация молекул;
\(m\) --- масса газа.

Средняя кинетическая энергия поступательного движения всех молекул газа
\begin{equation}
    \langle \epsilon \rangle = \frac{\mu\langle v \rangle^2}{2} = \frac{3}{2}kT
\end{equation}

Закон Максвелла о распределении молекул идеального газа по скоростям:
\begin{equation}
    f(v) = \frac{\dd{N(v)}}{N\dd{v}} = 4\pi\qty(\frac{\mu}{2\pi k T})^{\frac{3}{2}}v^2 \exp\qty(-\frac{\mu v^2}{2kT})
\end{equation}
\(N\) --- общее число молекул.

Средняя арифметическая скорость молекул:
\begin{equation}
    \langle v_{а} \rangle = \integral[0][\infty]{vf(v)}{v} = \sqrt{\frac{8kT}{\pi\mu}}
\end{equation}

Закон Максвелла о распределении молекул идеального газа по энергии теплового движения:
\begin{equation}
    f(\epsilon) = \frac{\dd{N}(\epsilon)}{N\dd{\epsilon}} = \frac{2}{\sqrt{\pi}}(k T)^{-\frac{3}{2}} \epsilon^{\frac{1}{2}}\exp(-\frac{\epsilon}{kT})
\end{equation}

Барометрическая формула:
\begin{equation}
    p = p_0\exp\qty(\frac{-Mg(h-h_0)}{\Re T})
\end{equation}
\(p\) и \(p_0\) --- давления на высоте \(h\) и \(h_0\);
\(M\) --- молярная масса газа;
\(g\) --- ускорение свободного падения.

Среднее число соударений, испытываемых молекулой газа за единицу времени \(t\):
\begin{equation}
    \langle z \rangle = \sqrt{2}\pi D^2 n \langle v_{а} \rangle t
\end{equation}
\(D\) --- эффективный диаметр молекулы.

Средняя длина свободного пробега молекулы газа:
\begin{equation}
    \langle \ell \rangle = \frac{\langle v_{а} \rangle}{\langle z \rangle} = \frac{1}{\sqrt{2}\pi D^2 n}
\end{equation}

Закон теплопроводности Фурье для определения плотности теплового потока:
\begin{equation}
    j_E = -\lambda\frac{\dd{T}}{\dd{x}}
\end{equation}
\(dT/dx\) --- градиент температуры;
\(\lambda\) --- коэффциент теплопроводности.

Закон диффузии Фика:
\begin{equation}
    j_m = -D\frac{\dd{\rho}}{\dd{x}}
\end{equation}
\(\dd{\rho}/\dd{x}\) --- градиент плотности;
\(D\) --- коэффициент диффузии:
\begin{equation}
    D = \frac{1}{3}\langle v_{а} \rangle \langle \ell \rangle
\end{equation}

Закон Ньютона для вязкости:
\begin{equation}
    j_p = -\eta\frac{\dd{v}}{\dd{x}}
\end{equation}
\(dv/dx\) --- градиент скорости;
\(\eta\) --- динамическая вязкости.

Связь между коэффициентом теплопроводности, диффузии и динамической вязкости:
\begin{align}
    \eta = \rho D
    \qquad \frac{\lambda}{\eta c_v} = 1
\end{align}
\(c_v\) --- удельная теплопроводность.

Средняя кинетическая энергия поступательного движения, приходящаяся на одну степень свободы молекулы:
\begin{equation}
    \epsilon = \frac{1}{2} k T
\end{equation}

Средняя энергия молекулы:
\begin{equation}
    \epsilon = \frac{i}{2} k T
\end{equation}
\(i = i_{пост} + i_{вращ} + 2i_{колеб}\) --- сумма числа поступательных, вращательных и удвоенного числа колебательных степеней свободы.

Внутренняя энергия идеального газа:
\begin{equation}
    U = \nu\frac{i}{2}\Re T
\end{equation}
\(\nu\) --- количество вещества:
\begin{equation}
    \nu = \frac{m}{M}
\end{equation}
\(m\) --- масса газа;
\(M\) --- молярная масса.

Первое начало термодинамики (затрачиваемая энергия всегда больше полезной работы):
\begin{equation}
    Q = \Delta U + A
\end{equation}
\(Q\) --- количество теплоты, сообщённое системе или отданное ею;
\(\Delta U\) --- изменение внутренней энергии системы;
\(A\) --- работа системы против внешней силы.

Молярная и удельная теплоёмкость:
\begin{align}
    c_m = \frac{\dd{Q}}{\nu \dd{T}}
    \qquad c_v = \frac{\dd{Q}}{m \dd{T}}
\end{align}

Связь между ними:
\begin{equation}
    c_m = c_v M
\end{equation}

Молярная теплоёмкость газа при постоянном объёме:
\begin{equation}
    C_V = \frac{i}{2}\Re
\end{equation}

Молярная теплоёмкость газа при постоянном давлении:
\begin{equation}
    C_p = C_V + \Re
\end{equation}

Элементарная работа газа при изменении его объёма:
\begin{equation}
    dA = p \dd{V}
\end{equation}

Полная работа при изменении объёма газа:
\begin{equation}
    A = \integral[V_1][V_2]{p}{V}
\end{equation}
\(V_1\) и \(V_2\) --- начальный и конечный объём газа.

Изменение внутренней энергии идеального газа:
\begin{equation}
    \Delta U = \frac{m}{M} C_V \dd{T}
\end{equation}

Работа газа при изобарном процессе:
\begin{equation}
    A = p(V_2 - V_1) = \frac{m}{M}\Re(T_2 - T_1)
\end{equation}

Работа газа в изотермическом процессе:
\begin{equation}
    A = \frac{m}{M}\Re T\ln{\frac{V_2}{V_1}} = \frac{m}{M}\Re T\ln{\frac{p_1}{p_2}}
\end{equation}

Уравнение Пуассона для описания адиабатического процесса:
\begin{align}
    pV^{\gamma} = const
    \qquad TV^{\gamma-1} = const
    \qquad T^{\gamma}p^{1-\gamma} = const
\end{align}
\(\gamma\) --- показатель адиабаты.

Работа газа в адиабатическом процессе:
\begin{equation}
    A = \frac{m}{M}C_V(T_1 - T_2)
\end{equation}
\(T_1\) и \(T_2\) --- начальная и конечная температуры газов.

Уравние политропного процесса:
\begin{equation}
    pV^n = const
\end{equation}
\(n\) --- показатель политропы:
\begin{equation}
    n = \frac{C-C_p}{C-C_V}
\end{equation}

Термический коэффициент полезного действия для кругового процесса, частный случай второго начала термодинамики:
\begin{equation}\label{ece}
    \eta = \frac{A}{Q_1} = \frac{Q_1 - Q_2}{Q_1} = 1 - \frac{Q_2}{Q_1}
\end{equation}
\(A\) --- работа, совершённая за цикл;
\(Q_1\) --- количество теплоты, полученное системой;
\(Q_2\) --- количество теплоты, отданное системой.

Неравенство Клаузиуса:
\begin{equation}
    \Delta S \geqslant 0
\end{equation}
\(\Delta S\) --- изменение энтропии в необратимых процессах;
\(\Delta S\) --- в обратимых.

Изменение энтропии при равновесном переходе системы из состояния 1 в состояние 2:
\begin{equation}
    \Delta S_{1 \rarrow{} 2} = S_2 - S_1 = \frac{m}{M}(C_V \ln{\frac{T_2}{T_1}}+\Re\ln{\frac{V_2}{V_1}})
\end{equation}

Формула Больцмана:
\begin{equation}
    S = k\ln{W}
\end{equation}
\(S\) --- энтропия;
\(W\) --- термодинамическая вероятность состояния.

Термический коэффициент полезного действия цикла Карно:
\begin{equation}
    \eta = \frac{T_1 - T_2}{T_1}
\end{equation}
\(T_1\) --- температура нагревателя;
\(T_2\) --- температура холодильника.